# GrADSを使った作図の初歩

[[_TOC_]]

## 情報源

- GrADSで図を描く練習  
  https://researchmap.jp/index.php?action=multidatabase_action_main_filedownload&download_flag=1&upload_id=58712&metadata_id=37853

- はじめてのGrADS  

  https://sites.google.com/site/afcgrads/

- 東北大学大学院理学研究科 流体地球物理学講座 公開情報/GrADS  

  http://wind.geophys.tohoku.ac.jp/index.php?%B8%F8%B3%AB%BE%F0%CA%F3/GrADS

- GrADS-Note  

  http://seesaawiki.jp/ykamae_grads-note/

- GrADS コマンドリファレンス  

  http://akyura.sakura.ne.jp/study/GrADS/Command/

- IT memo  
  http://hydro.iis.u-tokyo.ac.jp/~kei/?IT%20memo%2FGrADS%20memo

- GrADS リファレンスマニュアル  

  http://mausam.hyarc.nagoya-u.ac.jp/%7Ehatsuki/grads/gradsmanu.html

- GrADS Documentation  

  <http://cola.gmu.edu/grads/gadoc/gadoc.php>



## NCEP/NCAR Reanalysis 2を使った練習

### 教科書
GrADSで図を描く練習  
https://researchmap.jp/index.php?action=multidatabase_action_main_filedownload&download_flag=1&upload_id=58712&metadata_id=37853

### データの取得

```shell
$ wget ftp://ftp.cdc.noaa.gov/Datasets/ncep.reanalysis2.derived/surface/mslp.mon.mean.nc
```
```shell
$ ls -lh mslp.mon.mean.nc 
-rw-rw-r-- 1 am am 9.8M  8月 19 10:06 mslp.mon.mean.nc
```

nc=NetCDF: NCEP  

grib: JRA  

### GrADSによる解析

#### 起動と終了
##### PORTRAITモードで起動  

```
$ grads -bp
```
Grid Analysis and Display System (GrADS) Version **2.2.0**  
.....  
Config: v2.2.0 **little-endian** readline **grib2 netcdf hdf4-sds hdf5** opendap-grids,stn geotiff shapefile
.....  
GX Package Initialization: Size = **8.5 11**   
Running in **Batch mode**  

```
ga-> quit
GX Package Terminated 
```
##### LANDSCAPEモードで起動  
```
$ grads -bl
```
GX Package Initialization: Size = **11 8.5**   
.....  

```
ga-> quit
```


#### ファイルを開く  
```
$ grads -bp
```
```
ga-> !ls
```
BASHRC_SAMPLE.2019-08-19.txt  data              scripts  
GrADS_TUTORIAL_190819.md      **mslp.mon.mean.nc ** 

```
ga-> sdfopen mslp.mon.mean.nc 
```
Scanning self-describing file:  mslp.mon.mean.nc  
SDF file **mslp.mon.mean.nc** is open as **file 1 ** 
**LON** set to **0 360**   
**LAT** set to **-90 90**   
**LEV** set to **0 0**   
**Time** values set: **1979:1:1:0 1979:1:1:0**   
**E** set to **1 1**   

```
ga-> q ctlinfo
```

------

dset mslp.mon.mean.nc  
title Monthly NCEP/DOE Reanalysis 2  
**undef** 32766  
**dtype** netcdf  
**xdef** 144 linear 0 2.5  
**ydef** 73 linear -90 2.5 
**zdef** 1 linear 0 1  
**tdef** 487 linear 00Z01JAN1979 1mo  
vars 1  
**mslp=>mslp**  0  t,y,x  Monthly Mean Sea Level Pressure  
endvars  

------

内容の説明  
http://akyura.sakura.ne.jp/study/GrADS/kouza/grads.html  

#### 平面図を描く  
```
ga-> d mslp
Contouring: 98500 to 103500 interval 500 
```
#### 図をファイルに書き出す  
```
ga-> gxprint mslp01.png
Created PNG file mslp01.png
```
```
ga-> c
```
```
ga-> set t 2
Time values set: 1979:2:1:0 1979:2:1:0 
```
```
ga-> d mslp
Contouring: 98000 to 103000 interval 500 
ga-> gxprint mslp02.png
```


## 再解析データに関する情報  
http://www.hysk.sakura.ne.jp/data_list/Reanalysis

------




## OISSTを使った練習 

今回は、NOAA Optimum Interpolation (OI) Sea Surface Temperature（OISST)という海面水温のデータを使います  

### データのダウンロード  
```shell
$ wget -nv ftp://ftp.cdc.noaa.gov/Datasets/noaa.oisst.v2/sst.mnmean.nc

$ ll sst.mnmean.nc 
-rw-rw-r-- 1 am am 56M  8月 19 11:43 sst.mnmean.nc
```

```
$ grads -bp
```
```
ga-> sdfopen sst.mnmean.nc
```
Scanning self-describing file:  sst.mnmean.nc  
SDF file sst.mnmean.nc is open as file 1  
LON set to 0 360   
LAT set to -89.5 89.5   
LEV set to 0 0   
Time values set: 1981:12:1:0 1981:12:1:0   
E set to 1 1   

```
ga-> q file
```
File 1 : NOAA Optimum Interpolation (OI) SST V2  
  Descriptor: sst.mnmean.nc  
  Binary: sst.mnmean.nc  
  Type = Gridded  
  Xsize = 360  Ysize = 180  Zsize = 1  Tsize = 452  Esize = 1  
  Number of Variables = 1  
     sst  0  t,y,x  Monthly Mean of Sea Surface Temperature  

```
ga-> q ctlinfo
```
dset sst.mnmean.nc  
title NOAA Optimum Interpolation (OI) SST V2  
undef 32767  
dtype netcdf  
xdef 360 linear 0.5 1  
ydef 180 linear -89.5 1  
zdef 1 linear 0 1  
tdef 452 linear 00Z01DEC1981 1mo  
vars 1  
sst=>sst  0  t,y,x  Monthly Mean of Sea Surface Temperature  
endvars  

```
ga-> d sst
```
Contouring: -0 to 30 interval 3   

```
ga-> gxprint sst8101.png
```
Created PNG file sst8101.png  

```
ga-> c
```
```
ga-> set gxout shaded
```
```
ga-> cbarn
```
```
ga-> gxprint sst8101cbarn.png
```
Created PNG file sst8101cbarn.png  

カラーシェードの凡例を書くためのGrADSのコマンド  

- cbarn  
  https://seesaawiki.jp/ykamae_grads-note/d/GrADS%A5%B9%A5%AF%A5%EA%A5%D7%A5%C8%A5%E9%A5%A4%A5%D6%A5%E9%A5%EA#content_3_6  

- xcbar  
  http://kodama.fubuki.info/wiki/wiki.cgi/GrADS/script/xcbar.gs?lang=jp  

```
ga-> reinit
```
All files closed; all defined objects released;  
All GrADS attributes have been reinitialized  

```
ga-> sdfopen sst.mnmean.nc 
```
Scanning self-describing file:  sst.mnmean.nc 
SDF file sst.mnmean.nc is open as file 1  
LON set to 0 360   
LAT set to -89.5 89.5   
LEV set to 0 0   
Time values set: 1981:12:1:0 1981:12:1:0   
E set to 1 1   


```
ga-> q dims
```
Default file number is: 1  
X is varying   Lon = 0 to 360   X = 0.5 to 360.5  
Y is varying   Lat = -89.5 to 89.5   Y = 1 to 180  
Z is fixed     Lev = 0  Z = 1  
T is fixed     Time = 00Z01DEC1981  T = 1  
E is fixed     Ens = 1  E = 1  

```
ga-> q ctlinfo
```
dset sst.mnmean.nc  
title NOAA Optimum Interpolation (OI) SST V2  
undef 32767  
dtype netcdf  
xdef 360 linear 0.5 1  
ydef 180 linear -89.5 1  
zdef 1 linear 0 1  
tdef 452 linear 00Z01DEC1981 1mo  
vars 1  
sst=>sst  0  t,y,x  Monthly Mean of Sea Surface Temperature  
endvars  

```
ga-> set lon 120 140
```
LON set to 120 140   
```
ga-> set lat 20 30
```
LAT set to 20 30   
```
ga-> set gxout grid
```
```
ga-> d sst
ga-> gxprint sst8101grid.png
```



### 赤道太平洋域の解析  

```
ga-> cc
```
```
ga-> set lon 210 270
```
LON set to 210 270   
```
ga-> set lat -4 4
```
LAT set to -4 4   
```
ga-> set gxout shaded
```
```
ga-> d sst
```
Contouring: 22.5 to 27 interval 0.5   
```
ga-> cbarn
```
```
ga-> gxprint sst8101eq.png
```
Created PNG file sst8101eq.png  



### 時系列の作図

```
ga-> reinit
```
All files closed; all defined objects released;  
All GrADS attributes have been reinitialized  

```
ga-> sdfopen sst.mnmean.nc 

```
Scanning self-describing file:  sst.mnmean.nc  
SDF file sst.mnmean.nc is open as file 1  
LON set to 0 360   
LAT set to -89.5 89.5   
LEV set to 0 0   
Time values set: 1981:12:1:0 1981:12:1:0   
E set to 1 1   

```
ga-> q ctlinfo
```
dset sst.mnmean.nc  
title NOAA Optimum Interpolation (OI) SST V2  
undef 32767  
dtype netcdf  
xdef 360 linear 0.5 1  
ydef 180 linear -89.5 1  
zdef 1 linear 0 1  
tdef **452 linear 00Z01DEC1981 1mo ** 
vars 1  
sst=>sst  0  t,y,x  Monthly Mean of Sea Surface Temperature  
endvars  


```
ga-> q dims
```
Default file number is: 1   
X is varying   Lon = 0 to 360   X = 0.5 to 360.5  
Y is varying   Lat = -89.5 to 89.5   Y = 1 to 180  
Z is fixed     Lev = 0  Z = 1  
T is **fixed**     Time = 00Z01DEC1981  T = 1  
E is fixed     Ens = 1  E = 1  

ga-> set time 00Z01DEC1981 00Z01DEC2017  
Time values set: 1981:12:1:0 2017:12:1:0   
ga-> q dims  
Default file number is: 1   
X is varying   Lon = 0 to 360   X = 0.5 to 360.5  
Y is varying   Lat = -89.5 to 89.5   Y = 1 to 180  
Z is fixed     Lev = 0  Z = 1  
T is **varying**   Time = 00Z01DEC1981 to 00Z01DEC2017  **T = 1 to 433 ** 
E is fixed     Ens = 1  E = 1  

ga-> cc  
ga-> set lon 210  
LON set to 210.5 210.5   
ga-> set lat -4  
LAT set to -3.5 -3.5   
ga-> a=aave(sst,lon=210,lon=270,lat=-4,lat=4)  
Define memory allocation size = 3464 bytes  
Name already DEFINEd:  a.   Will be deleted and replaced.  
ga-> d a  
ga-> gxprint sst.eq.line.png  
Created PNG file sst.eq.line.png  
ga-> quit  
GX Package Terminated   



### 平年値からの偏差の図の作成

$ cat nino3ano.gs   
```
'reinit'
'sdfopen sst.mnmean.nc'

say
'q ctlinfo'
say result

'set t 1 12'
'clim=ave(sst,t+1,t=452,12)'
'modify clim seasonal'

'set t 1 452'
'ano=sst-clim'

'cc'
'set gxout shaded'
'set time 00Z01NOV1997'

say
'q dims'
say result
say
'd ano'
'cbarn'

'gxprint nino3ano.png'

'quit'
```
$  CTL+D  

平年値の計算    

```
'set t 1 12'
'clim=ave(sst,t+1,t=452,12)'
'modify clim seasonal'
```
**clim=平年値**  

偏差の計算  
```
'set t 1 452'
'ano=sst-clim'
```
**ano=平年値からの偏差**  

詳しい意味については、  
http://kodama.fubuki.info/wiki/wiki.cgi/GrADS/tips_command?lang=jp  
(例)気候値を計算する。を参照  



### GrADSのTutorialの練習

http://cola.gmu.edu/grads/gadoc/tutorial.html  

  

#### 練習用データのダウンロード 

```
$ wget -nv ftp://cola.gmu.edu/grads/example.tar.gz
```
2019-08-19 14:59:00 URL: ftp://cola.gmu.edu/grads/example.tar.gz [1647733] -> "example.tar.gz" [1]  

```
$ tar xzvf example.tar.gz 
```
./model.ctl  
./model.dat  
./tutorial  

```
$ cat model.ctl
```
DSET   ^model.dat  
OPTIONS little_endian  
UNDEF  -2.56E33  
TITLE 5 Days of Sample Model Output  
XDEF 72 LINEAR  0.0 5.0  
YDEF 46 LINEAR  -90.0 4.0  
ZDEF 7 LEVELS 1000 850 700 500 300 200  100  
TDEF 5 LINEAR 02JAN1987 1DY  
VARS 8  
ps     0   99   Surface Pressure  
u      7   99   U Winds  
v      7   99   V Winds  
hgt    7   99   Geopotential Heights  
tair   7   99   Air Temperature  
q      5   99   Specific Humidity  
tsfc   0   99   Surface Temperature  
p      0   99   Precipitation  
ENDVARS  

#### ctlファイルの内容の説明  
http://akyura.sakura.ne.jp/study/GrADS/kouza/grads.html  

#### GrADSを起動する  

```
$ grads -bp
```


#### CTLファイルを開く  

```
ga-> open model.ctl
```
Scanning description file:  model.ctl  
Data file model.dat is open as file 1  
LON set to 0 360    
LAT set to -90 90   
LEV set to 1000 1000   
Time values set: 1987:1:2:0 1987:1:2:0   
E set to 1 1   



#### CTLファイルの内容の確認  

```
ga-> q file
```
File 1 : 5 Days of Sample Model Output  
  Descriptor: model.ctl  
  Binary: model.dat   
  Type = Gridded  
  Xsize = 72  Ysize = 46  Zsize = 7  Tsize = 5  Esize = 1  
  Number of Variables = 8  
     ps  0  99  Surface Pressure  
     u  7  99  U Winds  
     v  7  99  V Winds  
     hgt  7  99  Geopotential Heights  
     tair  7  99  Air Temperature  
     q  5  99  Specific Humidity  
     tsfc  0  99  Surface Temperature  
     p  0  99  Precipitation  

```
ga-> d ps
```

Contouring: 500 to 1000 interval 50   

```
ga-> gxprint model.ps.png
```



#### 鉛直断面図の作図
```
ga-> cc
ga-> set lon 138
```

LON set to 140 140   
```
ga-> set lat 20 50
```
LAT set to 20 50   
```
ga-> set lev 1000 100
```
LEV set to 1000 100   
```
ga-> set t 1
```

Time values set: 1987:1:2:0 1987:1:2:0   
```
ga-> set gxout shaded
ga-> d tair
```
Contouring: 200 to 290 interval 10   
```
ga-> cbarn
ga-> set gxout contour
ga-> d u
```
Contouring: -10 to 70 interval 10  

``` 
ga-> gxprint model.section.png
```
Created PNG file model.section.png  



### 経度―時間断面図（ホフメラー図）
ga-> cc  
ga-> set lon -180 0  
LON set to -180 0   
ga-> set lat 40   
LAT set to 42 42   
ga-> set lev 500  
LEV set to 500 500   
ga-> set t 1 5  
Time values set: 1987:1:2:0 1987:1:6:0   
ga-> d hgt  
Contouring: 5200 to 5750 interval 50   
ga-> gxprint model.hgt.png  
Created PNG file model.hgt.png   



#### 風速分布の作図
ga-> cc  
ga-> set lon 0 360  
LON set to 0 360   
ga-> set lat -90 90  
LAT set to -90 90   
ga-> set lev 1000  
LEV set to 1000 1000   
ga-> set t 1  
Time values set: 1987:1:2:0 1987:1:2:0   
ga-> set gxout vector  
ga->  d u;v  
ga-> gxprint model.vec.png  
Created PNG file model.vec.png      



#### ベクトルとジオポテンシャル高度の重ね合わせ (ベクトルの間引き)
ga-> cc  
ga-> set gxout contour  
ga-> set lev 1000  
LEV set to 1000 1000   
ga-> d hgt  
Contouring: -100 to 300 interval 50   
ga-> set gxout vector  
ga-> d skip(u,5,5);v  
ga-> gxprint model.vec.hgt.png  
Created PNG file model.vec.hgt.png     



#### ベクトルの発散  
https://mathwords.net/graddivrot   
ga-> cc  
ga-> set lon 0 360  
LON set to 0 360   
ga-> set lat -90 90  
LAT set to -90 90   
ga-> set lev 850  
LEV set to 850 850   
ga-> set t 1  
Time values set: 1987:1:2:0 1987:1:2:0   
ga-> cc 
ga-> set gxout shaded   
ga-> d hdivg(u,v)*1.E6  
Contouring: -15 to 12 interval 3   
ga-> set gxout vector  
ga-> d skip(u,2,2);v  
ga-> gxprint model.div.vec.png  
Created PNG file model.div.vec.png  



#### ベクトルの回転
**ベクトルの回転の幾何学的説明**
http://physics.thick.jp/Physical_Mathematics/Section3/3-14.html  

ga-> cc  
ga-> set gxout shaded  
ga-> d hcurl(u,v)*1.E5  
Contouring: -6 to 8 interval 2   
ga-> set gxout vector  
ga-> d skip(u,2,2);v  
ga-> gxprint model.rot.vec.png  
Created PNG file model.rot.vec.png  




# gribファイルを開く
### 必要なソフトとその設定

`$ /usr/local/wgrib2/wgrib2 --version`
v0.2.0.8 2/2019 

`$ tail -2 $HOME/.bashrc`

```shell
$ tail $HOME/.bashrc

# wgrib
export PATH=$PATH:/usr/local/wgrib:.
# wgrib2
export PATH=$PATH:/usr/local/wgrib2:.
# grib2ctl
export PATH=$PATH:/usr/local/grib/:.
```

`$ source  $HOME/.bashrc`

`$ grib2ctl.pl`
/usr/local/grib/grib2ctl.pl 0.9.15  wesley ebisuzaki
 makes a Grads control file for grib files

### 使用するデータ

`$ ll /work04/DATA/JRA55/anl_p125`
合計 2.3M
-rw-rw-r-- 1 am lab 2.3M  8月 22 11:24 anl_p125_tmp.2019081918

### 資料

**grib-gradsしよう**
https://ccsr.aori.u-tokyo.ac.jp/~kimoto/index.files/gribgrads.pdf


### データの変換

**重要なコマンド**

- grib2ctl.pl
- gribmap



#### データ内容の確認

```shell
$ gribscan -gd -bd -d -i /work04/DATA/JRA55/anl_p125/anl_p125_tmp.2019081918 
```

```shell
$ wgrib /work04/DATA/JRA55/anl_p125/anl_p125_tmp.2019081918
```



#### CTLファイルの作成

```shell
$ grib2ctl.pl /work04/DATA/JRA55/anl_p125/anl_p125_tmp.2019081918 >tmp.ctl
```

下記の警告メッセージは無視してよい

Undefined parameter table (center 34-241 table 200), using NCEP-opn
Undefined parameter table (center 34-241 table 200), using NCEP-opn



`$ cat tmp.ctl`

```
dset /work04/DATA/JRA55/anl_p125/anl_p125_tmp.2019081918
index /work04/DATA/JRA55/anl_p125/anl_p125_tmp.2019081918.idx
undef 9.999E+20
title /work04/DATA/JRA55/anl_p125/anl_p125_tmp.2019081918
*  produced by grib2ctl v0.9.15
* command line options: /work04/DATA/JRA55/anl_p125/anl_p125_tmp.2019081918
dtype grib 255
options yrev
ydef 145 linear -90.000000 1.25
xdef 288 linear 0.000000 1.250000
tdef 1 linear 18Z19aug2019 1mo
*  z has 37 levels, for prs
zdef 37 levels
1000 975 950 925 900 875 850 825 800 775 750 700 650 600 550 500 450 400 350 300 250 225 200 175 150 125 100 70 50 30 20 10 7 5 3 2 1
vars 1
TMPprs 37 11,100,0 ** (profile) Temp. [K]
ENDVARS
```

-----

**重要**
**CTLファイルの2行目を下記のように書き換える**

==index ^anl_p125_tmp.2019081918.idx==

-----



#### idxファイルの作成

`$ gribmap -v -i tmp.ctl`
gribmap: opening GRIB file /work04/DATA/JRA55/anl_p125/anl_p125_tmp.2019081918 
!!!!! MATCH:      1      62748  255  1     0   11  100 1            103          0  12  btim: 2019081918:00 tau:      0 dtim: 2019081918:00 
.....
gribmap: reached end of files
gribmap: writing the GRIB1 index file (version 5) 

`$ ll *.idx`
-rw-rw-r-- 1 am am 968  8月 22 11:55 anl_p125_tmp.2019081918.idx



### GrADSでの描画例

`$ grads -bp`

`ga-> open tmp.ctl`

`ga-> q file`
File 1 : /work04/DATA/JRA55/anl_p125/anl_p125_tmp.2019081918
  Descriptor: tmp.ctl
  Binary: /work04/DATA/JRA55/anl_p125/anl_p125_tmp.2019081918
  Type = Gridded
  Xsize = 288  Ysize = 145  Zsize = 37  Tsize = 1  Esize = 1
  Number of Variables = 1
     tmpprs  37  11  ** (profile) Temp. [K]

`ga-> d tmpprs`

`ga-> gxprint anl_p125_tmp.2019081918.png`

`ga-> !ls -lh anl_p125_tmp.2019081918.png`
-rw-rw-r-- 1 am am 158K  8月 22 11:57 anl_p125_tmp.2019081918.png

`ga-> quit`



### 情報源

wgribについて
http://www.hysk.sakura.ne.jp/Linux_tips/GRIBwgribInfo

wgrib2について
http://www.hysk.sakura.ne.jp/Linux_tips/how2use_wgrib2

JRA55について

- http://www.hysk.sakura.ne.jp/data_list/JRA55_memo
- https://www.google.com/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=5&ved=2ahUKEwjBwea5t5XkAhXsxYsBHZO1CvcQFjAEegQIDBAC&url=https%3A%2F%2Fresearchmap.jp%2Fmuy5104fj-1772021%2F%3Faction%3Dmultidatabase_action_main_filedownload%26download_flag%3D1%26upload_id%3D91840%26metadata_id%3D37853&usg=AOvVaw1S1TT6l9c6u0poT9Nk6_Mw

